N°74 - 5 au 11 octobre 2018 le féminisme
Quels événements ont marqué le féminisme ?

On parle beaucoup de féminisme depuis un an, mais ça fait longtemps que des personnes luttent pour que les femmes soient les égales des hommes. Chaque combat s’est développé en réaction à des inégalités précises, comme «ne pas avoir le droit d’aller à l’école, pas le droit de voter, pas le droit de choisir son mari», illustre l’historienne Florence Rochefort. Dans l’histoire, les femmes ont souvent été considérées comme inférieures aux hommes et ont ainsi eu moins de droits. Retour sur trois épisodes importants du féminisme.
«On peut dire que le féminisme prend son essor durant la Révolution française», en 1789, indique l’historienne Michèle Riot-Sarcey. Lors de cet événement, une partie du peuple s’est révoltée contre le roi et a demandé l’égalité entre les individus. C’est à ce moment-là qu’a été rédigée la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen. Trois ans plus tard, en 1791, une femme, Olympe de Gouges, a décidé d’écrire… la Déclaration des droits de la femme et de la citoyenne. Son texte a été refusé, mais c’est l’une des premières fois qu’une femme a réclamé aussi clairement l’égalité entre les sexes.
A partir de la fin du XIXe (19e) siècle, de plus en plus de femmes, dans de nombreux pays, ont réclamé le droit de voter. C’était alors en effet réservé aux hommes. Au Royaume-Uni, à partir de 1903, des femmes se sont réunies et ont organisé des actions spectaculaires pour obtenir le droit de vote. On les a surnommées les suffragettes. Certaines ont été emprisonnées, ont fait la grève de la faim. Finalement, elles ont obtenu le droit de vote en 1918 (mais pour les citoyennes de plus de 30 ans seulement, dans un premier temps).
Le premier pays où les femmes ont eu le droit de voter est la Nouvelle-Zélande. C’était en 1893, il y a 125 ans. En France, ça date de 1944, il y a moins de 75 ans. C’est très récent ! En Arabie Saoudite, les femmes n’ont obtenu le droit de vote qu’en… 2015.
«Dans les années 1960 se développent des mouvements beaucoup plus axés sur l’intimité, la sexualité, le corps», indique l’historienne Florence Rochefort. Les femmes demandaient le droit de faire l’amour avec qui elles voulaient sans être jugées et de choisir si elles voulaient un enfant et à quel moment.
En France, les femmes n’avaient alors pas le droit d’avorter, c’est-à-dire d’arrêter leur grossesse si elles le souhaitaient. Après des années de lutte, l’avortement a finalement été autorisé en 1975, grâce à la ministre de la Santé, Simone Veil. C’est aujourd’hui encore interdit ou difficile d’accès dans de nombreux pays.
